\section{Soziale Wahrnehmung}
Themen: Nonverbales Verhalten, T\"auschungen erkennen, Eindrucksbildung und 
Personenwahrnehmung

\subsection{Nonverbales Verhalten}
Kan\"ale nonverbaler Kommunikation: \term{Mimik}, \term{Blickkontakt}, 
\term{K\"orpersprache}, \term{Ber\"uhrungen}

Funktionen: Gef\"uhle ausdr\"ucken, Einstellungen mitteilen, 
Pers\"onlichkeitseigenschaften kommunizieren, verbale Kommunikation erleichtern


\subsubsection{Emotionen kommunizieren}
\begin{study}{Emotionale Gesichtsausdr\"ucke}{Ekman 1976}
 Zeigt man Menschen aus verschiedenen Kulturen Bilder von Gesichtern, so 
 erkennen sie die Emotionen \textbf{Gl\"uck, Furcht, \"Uberraschung, Zorn, 
 Ekel, Trauer} sehr gut.
\end{study}

\begin{study}{Emotionserkennung}{Ekman, 1976}
 Ureinwohner von Neu-Guinea wird eine Geschichte vorgetragen und danach Bilder 
 von wei\ss{}en Nordamerikanern dargelegt, deren Gesichter Emotionen 
 repr\"asentieren. Aufgabe ist es, das passende Gesicht zur Emotion des 
 Protagonisten der Geschichte auszuw\"ahlen.
 
 Gl\"uck, Trauer, Zorn , Furcht und Ekel werden \"uberzuf\"allig h\"aufig 
 richtig zu geordnet. Kinder schneiden besser ab als Erwachsene.
\end{study}

\begin{study}{Face in the crowd Ph\"anomen}{Hansen \& Hanse, 1988}
 VPn bekommen eine Menge Gesichter vorgesetzt und m\"ussen ein Target finden 
 (entweder ein zorniges oder ein gl\"uckliches Gesicht). Gemessen wird die Zeit.
 
 Zornige Gesichter werden in gro\ss{}en und kleinen Mengen schneller erkannt 
 als gl\"uckliche Gesichter.
\end{study}

Neben diesen universellen Aspekten von Emotionsausdr\"ucken gibt es noch 
kulturelle Unterschiede (vgl. Emoticons in USA vs. Japan). Probleme beim 
Erkennen entstehen weiterhin durch \"Uberlagerung von Emotionen oder durch 
versuchtes Unterdr\"ucken.\\

\begin{study}{Kultureinfl\"usse}{Yuki et al., 2007}
 VPn aus Japan und den USA werden Emoticons gezeigt, die Mischungen aus 
 westlichen und japanischen Emoticons sind; letztere sind deutlich 
 augenbetonter  w\"ahrend sich :( und :) lediglich im Mund unterscheiden. 
 Gezeigt werden Emotioncs mit gl\"ucklichen Augen/ungl\"ucklichen Mund und 
 ungl\"ucklichen Augen/gl\"ucklichen Mund.
 Anzugeben war die Gl\"ucklichkeit des Emoticons. Analog wird die Studie auch 
 mit Photos durchgef\"uhrt.
 
 Japanische VPn werten gl\"uckliche Augen in den Mischemoticons deutlich 
 st\"arker. Bei Photos ist die Differenz in der Wahrnehmung allerdings sehr 
 klein.
\end{study}

\begin{study}{R\"uckmeldungshypothese}{Strack, Martin \& Steppe, 1988}
 \term{Gesichts-R\"uckmeldungs-Hypothese:} Auffassung, dass die Verst\"arkung 
 oder Hemmung des Gesichtsausdruckes einer Emotion die Intensit\"at und 
 eventuell die Beschaffenheit des subjektiven Gef\"uhls ver\"andert.\\

 VPn lesen Comics und sch\"atzen ihre Witzigkeit ein. Dabei halten sie den Stift
 entweder zwischen den Lippen, den Z\"ahnen oder den H\"anden.
 
 Im Lippen-Setup ist die Witzigkeit am niedrigsten, im Z\"ahne Setup am 
 h\"ochsten; die Unterschiede sind signifikant. 
\end{study}

\subsubsection{K\"orperhaltung}
Runde K\"orperhaltungen werden meist freundlich aufgefasst w\"ahrend 
angewinkelte K\"orperhaltungen (think Kung-Fu) eher bedrohlich wirken.

\begin{study}{K\"orperhaltung}{Lynn \& Mynier, 1993}
 Kellner setzen sich entweder hin beim Aufnehmen der ersten Bestellung oder 
 bleiben stehen. AV ist die H\"ohe des Trinkgeldes.
 
 VPn zahlen mehr, wenn sich der Kellner hinsetzt.
\end{study}

\begin{study}{H\"andedruck}{Chaplin et al., 2000}
 VPn sch\"utteln dem VL die Hand. Gemessen wird der Druck des Handschlags.
 
 Personen mit einem guten Handdruck werden f\"ur weniger sch\"uchtern und 
 neurotisch, aber deutlich offener und extrovertierter gehalten.
\end{study}



\subsection{T\"auschungen erkennen}
Nonverbale Hinweise f\"ur T\"auschungen: \"Ubertriebene Gesichtsausdr\"ucke, 
Inkonsistenz zwischen Blickkontakt und Gesichtsausdruck, fl\"uchtige 
Gesichtsausdr\"ucke, Verz\"ogerungen beim Sprechen, h\"aufigeres Blinzeln, 
erweiterte Pupillen

\begin{study}{Motivation und T\"auschungen}{Forest \& Feldman, 2000}
 VPn m\"ussen bei Person aus einer Videoaufnahme einsch\"atzen, ob diese 
 ehrlich oder unehrlich antwortet.

 Unmotivierte VPn schneiden bei der Aufgabe besser ab, da sie nicht so eingeschränkt auf verbale Hinweise achten.
\end{study}

\begin{study}{Gesicht vs. K\"orper}{Ekman \& Friesen, 1974}
 VPn achten entweder auf den K\"orper oder auf das Gesicht um rauszufinden, ob
 jemand ehrlich ist.
 
 Bei T\"auschungen erkennen VPn dies eher, wenn sie auf den K\"orper schauen.
\end{study}

Frauen schneiden generell besser ab bei nonverbaler Kommunikation, schenken 
irref\"uhrende Kommunikation aber eher Glauben als M\"anner.
Erkl\"arung durch \term{Soziale Rollentheorie} (Eagly, 1987): Frauen sind von 
der ihnen gesellschaftlich angedachten Rolle in einer Position, in der sie 
h\"oflich sein sollen. Sie bemerken L\"ugen aus H\"oflichkeit nicht. Das 
Verhalten korreliert mit dem Grad der Unterdr\"uckung der Frau in einer Kultur.


\subsection{Implizite Pers\"onlichkeitstheorie}
Implizite Pers\"onlichkeitstheorie gehen davon aus, dass Menschen die L\"ucken 
f\"ullen, die nach einem ersten Eindruck entstehen (vgl. Schemata).

\begin{study}{Implizite Pers\"onlichkeit}{Asch, 1946}
 VPn wurden Listen mit Merkmalsbeschreibungen vorgelegt, die eie fiktive Person 
 charakterisieren sollen. Anschlie\ss{}end sollen sie die Person beschreiben.
 
 VPn waren in der Lage, ein mehr oder weniger lebhaftes Bild der fiktiven 
 Person wiederzugeben; dabei gehen sie \"uber die gegebene Liste hinaus. Manche
 Merkmale haben in der Beschreibung einen gro\ss{}en Einfluss (vgl. kalt vs. 
 warmherzig).\\

Die Theorien variieren von Kultur zu Kultur. Kombinationen von Merkmalen 
k\"onnen durchaus wichtig sein (intelligent + warm = weise, intelligent + kalt 
= kalkulierend) $\rightarrow$ konfigurales Modell
\end{study}

\begin{study}{Kontinuumsmodell der Eindrucksbildung}{Fiske, Neuberg, 1990}
Personen werden grob kategorisiert, erst bei Bedarf  wird diese Katrgorisierung
durch individuelle Informationen ausgeschmückt. Das bildet eine Kontinuum von 
der reinen Kategorisierung bis hin zu individueller Charakterisierung.
Phasen: Ursprüngliche Kategorisierung $\rightarrow$ Bestätigende Kategorisierung 
$\rightarrow$ Rekategorisierung $\rightarrow$ Piecemeal Integration
\end{study}